深海慘案：俄國海軍「特種潛艇」巴倫支海底起火，水兵14死

「北方艦隊又出事了！」俄羅斯國防部2日下午證實，一艘配屬於海軍北方艦隊的「科研潛水器」，在母港基地北莫爾斯克（Severomorsk）的周邊海域，發生嚴重的水下失火意外，目前已知至少14名水兵因「吸入致命毒氣」死亡。俄軍官方表示，意外當時這艘水下船艦正在執行科學任務；但以揭弊調查報導知名的俄國媒體《梅杜莎》（Meduza）卻表示，失事的船艦應是北方艦隊的「核動力特種潛水艇」，因此官方才會延遲通報、扣押新聞，並拒絕公布罹難官兵名單與失事船艦資訊。

「這對我國的海軍，是極大的損失。」2日下午，俄羅斯總統普丁（Vladimir Putin）2日下午在國防部長紹伊古（Sergei Shoigu）的陪同下，透過電視轉播宣布了這起重大的海底事故。官方表示這艘「番號保密」的事故艦艇，是專用於科學研究的「深海潛水器」，1日在北方艦隊母港北莫爾斯克附近的巴倫支海海底「突然發生火災」。雖然在艦上官兵「奮勇犧牲」的搶救下，火勢隨即受到控制，但爆發的濃煙與毒氣仍當場造成14名官兵死亡。

由於事發的北莫爾斯克水域，也是2000年俄國核子潛艇「庫斯克號」（Kursk, K-141）的失事地點——當時爆炸沈沒的庫斯克號，原本仍有機會救出受困海底的倖存官兵；但俄國官方卻以「軍事機密」為名掩蓋新聞，並拒絕國際社會的一切援救，最終全艦118成員因此全數罹難——由於庫斯克號事件正逢普丁接任俄國總統的第一年，社會悲憤的輿論壓力，也一度讓政權還不穩固的普丁極為難堪，因此之後應對軍方事故，普丁的操作也都不敢輕心大意。

事發的北莫爾斯克水域，也是2000年俄國核子潛艇「庫斯克號」（Kursk, K-...
事發的北莫爾斯克水域，也是2000年俄國核子潛艇「庫斯克號」（Kursk, K-141）的失事地點——當時爆炸沈沒的庫斯克號，原本仍有機會救出受困海底的倖存官兵；但俄國官方卻以「軍事機密」為名掩蓋新聞，並拒絕國際社會的一切援救，最終全艦118成員因此全數罹難。圖為失事的庫斯克號。 圖／歐新社
俄國官方表示，在「潛水器發生事故」後，普丁總統馬上取消了手邊的一切行程，國防部也派遣海軍司令前往北莫爾斯克港「坐鎮善後」；但究竟失事的潛水器是什麼型號？罹難的俄國官兵又是哪些人？俄國軍方不僅三緘其口，就連媒體報導也都被強迫撤稿、封口管控。

以揭弊調查聞名的俄國獨立媒體《梅杜莎》報導：根據軍方線報與俄國《RBK電視台》被官方強行壓下的新聞資料，海軍口中的「失事科研潛水器」，應該是由北方艦隊與俄軍總參謀部情報總局（GRU）共同操作的「特種核子潛水艇」——BS-64 級的「莫斯科州號」（Podmoskovye）或「奧倫堡號」（Orenburg），以及 AS-12 級的「球型精靈馬」（Losharik）號——由於事件牽扯軍方機密，又涉及尷尬敏感的核能問題，因此官方才會刻意以「科研潛水器」的說法模糊帶過。

《BBC》報導說明，所謂的「潛水器」（submersible）與「潛水艇」（submarine）雖然都是水下艦艇。但潛水器沒有不像潛水艇一樣配有「獨立動力系統」，因此在操作時大多需要母艦的隨身支援。

儘管俄國軍方始終拒絕承認這批「特種核動力潛艇」的存在，但西方軍事觀察家認為，具備「核動力」的 AS-12 應是小型的深海專用潛水艇，由於其體積較小又專為深潛所設計，因此在操作搭配上，通常會以 BS-64 為「母艦」搭配出擊。因此在官方報導上，才會特別說明「失事的是一艘深海潛水器」。

《梅杜莎》表示，在潛水艇失火出事後，北莫爾斯克港上下也一團混亂。但基地騷動很快就驚動了地方媒體，因此7月2日清早「特種潛艇失火」的消息就已網路見報，誰知不久後幾篇新聞就因「技術原因」不明下線。此時，莫斯科方面的記者社團才意識到：「事情似乎頗為嚴重。」

庫斯克號事件曾讓剛接任俄國總統的普丁極為難堪，因此之後應對軍方事故，也都不敢輕心...
庫斯克號事件曾讓剛接任俄國總統的普丁極為難堪，因此之後應對軍方事故，也都不敢輕心大意。俄國官方表示，在「潛水器發生事故」後，普丁馬上取消了手邊的一切行程，國防部也派遣海軍司令前往北莫爾斯克港「坐鎮善後」；但關於細節俄軍三緘其口，媒體報導也都被強迫撤稿、封口管控。圖為庫斯克號事件時的救援部隊。 圖／美聯社
俄國官方與《梅杜莎》皆證實，潛艇火災的狀況其實在水下就已被控制住，真正殺死大部分水兵的主因，其實是火災觸發的化學反應，讓致命毒氣瀰漫船艙。目前眾人已知「受創潛艇上仍有足以操作航行的生還者」，因此事故船艦才能於1日深夜返抵北莫爾斯克港；但不清楚的是，失火的切確船艦與罹難水兵，究竟是 AS-12（至多25名乘員） 還是 BS-64 （至多135名乘員）？

西方軍事觀察圈認為，AS-12作為「深海特種核動力潛艇」的地位實屬特殊，其專門功用包括水下救援、海底工程修復、與深海滲透作戰...等；但其近年來的多數任務，確實是負責軍方的「科學研究」與「北極海底探測」。

《梅杜莎》表示，由於近10年來「北極融冰」的暖化現象已成定局，積極開發極圈資源與軍事價值的俄國軍隊，也因此不斷派出深海潛艦前往探查海底航線與深海地貌，除了希望能找到「足以擴張俄國領海開採權利的地理證據」外，也期待能提前發現、掌握北冰洋的深海自然資源。因此以北莫爾斯克港為基地的這批特種潛艇部隊，才會頻繁地積極出動。

《金融時報》時報表示，雖然俄國軍方對於事故仍三緘其口，但14人葬身海底的深海事故，已是2008年阿庫拉級核子潛艇「海豹號」（Nerpa, K-152）於日本海出事、造成艦上20官兵死亡後，俄國海軍11年來最嚴重的水下事故。目前海豹號已租給了印度海軍，並更名為「查克拉2號」。

另一方面，針對巴倫支海的俄國海軍意外，密集與同區監測的挪威官方則表示：北莫爾斯克港周邊卻有不尋常的海軍行動，但目前周遭地區「並沒有輻射指標異常的通報」。

俄國軍方始終拒絕承認這批「特種核動力潛艇」的存在，但西方軍事觀察家認為，具備「核...
俄國軍方始終拒絕承認這批「特種核動力潛艇」的存在，但西方軍事觀察家認為，具備「核動力」的 AS-12 應是小型的深海專用潛水艇。《梅杜莎》表示，由於近10年來「北極融冰」的暖化現象，以北莫爾斯克港為基地的特種潛艇部隊，也積極出動開發極圈資源與軍事價值。圖為俄羅斯「特種核子潛水艇」AS-12至今唯一外流的照片。 圖／《梅杜莎》

好似話想攪條海底光纖
早幾日咪停過
係都唔奇